\documentclass{beamer}

\input{../lib/estilo.tex}
\input{../lib/titulo.tex}
\input{../lib/shell.tex}

\usepackage{xspace}

\begin{document}

\newcommand{\software}{\emph{software}\xspace}
\newcommand{\Software}{\emph{Software}\xspace}
\newcommand{\softwarelivre}{\Software Livre\xspace}
\newcommand{\opensource}{\emph{Open-Source}\xspace}
\newcommand{\Shell}{\emph{Shell}\xspace}

\gpsltitle{Aula 01:\\ \Shell}

\begin{frame}{Objetivos}
  \begin{itemize}
  \item Entender as vantagens do uso da linha de comando frente às interfaces
    gráficas.
  \item Conhecer o formato dos comandos e os comandos básicos para realizar
    tarefas cotidianas em um  terminal Unix.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Terminal}
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{itemize}
      \item Um terminal é um \emph{front-end} para a entrada de comandos em um
        \Shell.
      \item Existem diversos emuladores de terminal no Linux, como o
        gnome-terminal, o urxvt, o Xfce Terminal, o xterm, etc.
        \item para abrir o gnome-terminal, por exemplo, aperte alt-f2 e
          digite ``gnome-terminal''
          \vfill
          \begin{center}
          \begin{shell}
            \usercmd{echo ``Olá mundo!''}
          \end{shell}
          \end{center}
      \end{itemize}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Comandos}
    \begin{figure}[h]
        \centering
        Os comandos de terminal tem o seguinte formato \newline \\
        \begin{shell}
          \usercmd{comando arg1 arg2 arg3}
        \end{shell}
        \\
        \begin{itemize}
        \item Parâmetros normalmente são passados após um hífen ``-'' na forma
          abreviada ou após dois hífens, na forma completa. Exemplo:
        \end{itemize}
        \begin{shell}
          \usercmd{ls -h}
          \usercmd{ls - -help}
        \end{shell}
        \\
        \begin{itemize}
        \item{ Os dois comandos acima fazem a mesma coisa: exibem a ajuda
          do comando ls. Note que no primeiro foi utilizada a forma abreviada
          do argumento enquanto no segundo usamos a forma por extenso}
        \item{ Lembre-se que isto é uma convenção, e muitos programas podem não
          seguir!}
        \end{itemize}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Principais comandos}
   \begin{itemize}
   \item \emph{echo ``Bixos 2013''} : Escreve na tela o argumento passado.
   \item \emph{ls} : Lista todos os arquivos do diretório atual.
   \item \emph{cd} : Muda o diretório atual
     \begin{itemize}
     \item \emph{cd \~{}} : Muda o diretório atual para a sua home
     \item \emph{cd documents} : Entra no diretório ``documents''
     \item \emph{cd ..} : sobe um nível de diretório
     \end{itemize}
%%   \item touch aluno.tx : Cria um arquivo aluno.tx
   \item \emph{rm aluno.tx} : Remove o arquivo alunos.tx
   \item \emph{mkdir alunos}: Cria um diretório ``Alunos'' dentro do
     diretório atual.
   \item \emph{cp [origem] [destino]} : Copia um arquivo de um diretório para
     outro.
   \item \emph{mv [origem] [destino]} : Move um arquivo de um diretório para
     outro.
       

   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício - Comandos básicos}
  Utilizando o terminal e os comandos vistos execute o seguinte procedimento:
  \begin{itemize}
  \item Crie um diretório na sua \emph{home} chamada ``gpsl2013''.
  \item Navegue até o diretório /homes/2011/ra116931/gpsl2013/
  \item Liste os arquivos da pasta
  \item Copie todos os arquivos da pasta para dentro da pasta recém-criada na
    sua \emph{home}
  \item retorne à pasta na sua \emph{home} e verifique, listando os arquivos,
    que os arquivos foram copiados corretamente.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%
%% Não acho que essa informação pertença a essa aula!!!
%%
%\begin{frame}{Gerenciadores de pacotes}
%  \begin{itemize}
%  \item Todas as distribuições \emph{GNU/Linux} possuem gerenciadores de
%      pacotes. No Ubuntu e Debian temos o \emph{apt-get}, no Fedora temos o
%      \emph{yum}, etc. Para instalar um pacote (i.e. Firefox) no Ubuntu, você
%      pode fazer:
%  \end{itemize}
%      \begin{center}
%        \begin{shell}
%          \rootcmd{apt-get install firefox}
%        \end{shell}
%        \vfill
%      E pronto! Instalado!
%      \end{center}
%\end{frame}

%% Redirecionamento de entrada e saída: Redirecionamento de entrada, pipes
%% Tenho minhas duvidas se isso deve ser inserido nesse
%% modulo
\begin{frame}{Redirecionamento de I/O}
  A entrada e saída de programas podem ser redirecionadas de e para arquivos ou
  outros programas. Desta forma, podemos analisar a saída em editores de texto,
  mudar rapidamente os parâmetros de entrada, ou ainda encadear programas, no
  qual a saída de um é a entrada de outro.
  \begin{center}
    \begin{itemize}
    \item Redirecionar a entrada a partir de um arquivo texto ``input.txt'':
    \end{itemize}
    \begin{shell}
      \usercmd{calculator < input.txt}
    \end{shell}

    \begin{itemize}
    \item Redirecionar a saída para um arquivo de texto ``output.txt'':
    \end{itemize}
    \begin{shell}
      \usercmd{calculator > output.txt}
    \end{shell}

    \begin{itemize}
    \item Redirecionar a saída de um programa para outro com pipe ``|'':
    \end{itemize}
    \begin{shell}
      \usercmd{calc1 < in.tx  | calc2}
    \end{shell}
    
  \end{center}

\end{frame}


\begin{frame}{Informações úteis}
  \begin{itemize}
  \item Para rodar um comando em modo de super-usuário, utilize o modificador
    \emph{sudo}
  \item Existe também o comando \emph{man}. Ele recebe um programa como
    argumento e exibe o seu manual.
  \item Outra convenção muito útil é implementar textos de ajuda e de versão.
    Muitos programas implementam isso. Você pode obter as informações fazendo:
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \begin{shell}
      \usercmd{ firefox - -help}
      \usercmd{ firefox - -version}
      \usercmd{ man firefox}
    \end{shell}
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
  \begin{center}
    \begin{shell}
      \usercmd{ls /home/ivan}
      \usercmd{sudo su}
      \rootcmd{rm -rf \slash}
      \comment{isso não é uma boa idéia.}
      \comment{Mas vai abrir muito}
      \comment{espaço livre no seu HD}
    \end{shell}
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}
